探射燈：無牌外賣湯 攻陷全港商廈

12月04日(一) 05:00
東網電視

天氣轉冷，市面及網上湧現聲稱「無味精」、「足料山珍海味」的老火靚湯外賣，惟東網發現有專攻各區寫字樓的湯水工場涉嫌違規經營，每日數百壺「無牌湯」外送各區寫字樓，更由跑腿「外賣仔」將湯水送到上班族手中。有網上無牌「靚湯」店主亦承認在家中煲煮湯水，更以免費試飲作招徠。有醫學界人士警告，外賣湯水如處理和保存不當，飲用後可致急性腸胃炎，體弱者若細菌入血，更可能誘發敗血病。

「無味精，真材實料！」觀塘一所工廈食堂，早上約10時，約7、8名食堂員工就從廚房取出湯水倒入保溫壺，平均每日中午可售出逾300壺湯水。多名員工中午截的士到港島東和中區的寫字樓，落車後有另外3位「外賣仔」接應做跑腿，以手推車送到鰂魚涌寫字樓、中環服裝名店和商廈等。

香港仔的一間工業大廈單位涉嫌無牌賣湯，每壺售37港元，顧客只需提早在網上填妥訂單，再通知店主，便可在相約時間交收保溫壺，翌日亦有員工回收保溫壺。

網上亦有多間網店出售「住家靚湯」，更設免費試飲服務，惟不少均沒有向食環署申請任何經營食物業的牌照或許可證。記者日前相約其中一間網店店主，並試飲其自家靚湯，她直認在家煲湯，並指可外送港島多區，價錢由45港元至60港元不等。

香港大學李嘉誠醫學院腸胃及肝臟科講座教授袁孟峰指，外賣湯水在不潔的環境下處理，或保存不當，孳生的細菌愈多，可引致急性腸胃炎、嘔吐、腹瀉等。長期病患者和體弱人士短期會出現缺水和發燒症狀，長遠更會影響肝和腎臟的功能，「如果細菌入血，嚴重甚至誘發敗血病。」

執業大律師陸偉雄又指，因網店提供的地址和負責人等資料未必齊全，若顧客飲用後感不適，恐難以投訴追討。而立法會議員柯創盛批評，食環署由得悉店舖無牌或違規經營，到處理和提出檢控，過程緩慢，變相縱容違規經營者，加上該署人員巡查不足，更令問題一直未改善。

觀塘的工廈食堂負責人承認之前違規賣湯，並指有關食堂已結業，會轉到另一正申領食物製造廠牌的工場繼續營業。而香港仔工場和有關網店負責人，對於有否領牌均不作回應。

食環署發言人表示，觀塘相關處所只領有工廠食堂牌照，不能從事外賣服務；而香港仔的處所則正申請食物製造廠牌照，接獲轉介後，該署人員巡查時，並未發現有人違規經營食物業。至於有關網站正在查詢中。

成50蚊一壺湯，幾好搵，
咁多有錢人，唔怪得starbucks日日都要排長龍

細個成日都食自家製豆腐花啦，咪又係無牌工場

收撚皮啦假學位柯創盛

從前你阿媽煲靚湯
牽起我的性慾望~

以前工廠啲包伙食有冇牌

唔通飲可樂咩

老火湯不宜常飲用
肉類釋放嘌呤隨時誘發痛風

港聞

老火靚湯予人營養豐富的印象，但原來暗藏健康陷阱，不宜飲用太多。專家指出，當豬骨及雞肉等常用湯料長時間浸泡在湯中，不但會破壞蛋白質影響吸收，更會把嘌呤殘留於湯內，隨時誘發痛風，自問飲食習慣屬多肉少菜、肥胖、腎臟功能不佳的人，應注意飲老火湯的次數及分量，或考慮以滾湯代替。
記者：于健民

浸會大學中醫藥學院臨床部高級講師徐大基表示，老火湯多以「先煲湯、後燉湯」形式烹調，動輒5至7小時，用的湯料以肉類為主，例如豬骨、豬膶、魚肚、雞肉等。雖然老火湯味道濃厚，但其實不太健康，由於老火湯往往需要大量肉類帶出甜味，肉類本身帶有很高的嘌呤，在烹調過程中長時間浸泡在湯內，嘌呤會留於湯水中，即使不吃湯渣，也會從中吸收到高分量嘌呤。大部份高嘌呤食物本身含蛋白質，長期在水中加熱浸泡會受破壞，同樣會釋放嘌呤。

徐指，嘌呤經過代謝後會產生尿酸，飲用一碗主要用湯骨為材料、嘌呤含量高的老火湯後，體內尿酸會短時間內急升，情況有如進食大量肉類。他說，當過量的尿酸無法及時從腎臟排走，積聚的尿酸就會結晶及堆積在血管，阻礙血液循環，也就是痛風的常見成因，故腎臟功能不佳的人士需注意。

年紀大、血糖高、肥胖或常喝酒的人，也不適宜常飲熬製時間長的老火湯，徐稱，因同樣會令尿酸不受控地短時間劇增，誘發痛風。曾有一名約60歲、有痛風病史的男士，平時鍾愛老火湯及杯中物，有一晚在喝酒後，再飲一碗豬骨眉豆湯，晚上就發現腳趾紅腫、刺痛，「踩落地都痛到好辛苦」，及後分別向中醫及西醫求診，方知因為一碗老火湯而令痛風復發，接受藥物治療之餘，也戒掉喝老火湯。

徐指，老火湯在長時間高溫烹煮後，骨頭、紅肉內含的磷也會釋放至湯水中，體內的磷質或會在喝湯後短時間升高，對腎功能較差的人而言，或會因無法排走大量磷質而誘發高磷酸鹽血症。

雖然身體健康的人飲老火湯未必會有壞影響，但徐指，都市人飲食習慣一般是「多肉少菜」模式，每天已攝取大量嘌呤，再飲老火湯或令身體難以負荷，建議以滾湯代替。

工廠飯堂牌？

無牌等於無交稅, 唔關衞生事既

又幫d商家佬打壓人

呢啲應該要捉啦
冇牌冇審批就經營
都唔知乾唔乾淨
追究都成疑

好憎呢啲報導，搵個腸胃科教授講，啲湯處理得唔好會引起腸胃炎

屌，呢啲基本常識啦

吉之島仲有冇湯試飲

願聞其詳

呢個應該係包伙食演變出嚟？
「無牌」呢個詞好容易用嚟妖魔化啲嘢
畀人嘅印象係無牌=唔衛生=會食物中毒
其實有牌咪係食環消防會巡下，但好多時一樣咁污穢

睇唔到上面？

反夠食飯同飲湯未，想去中國化都唔好咁on9

呀媽真材實料煲就飲
出面煲個啲落哂味精送都唔要啦
湯唔飲又唔會死

我阿媽佢都無牌煲湯比我飲 點算

咪係

你班記者咁叻就潛入去工場睇下人地有幾唔衛生

仲有，有牌既食肆咪又係有食物中毒既個案

根本成篇報導都無料到

aggar

大撚把有牌仲污漕過屋企廁所啦

一件事還一件事喎

間唔中都會訂, 幾好飲

挑 咩食物 有牌冇牌處理唔好都會有菌好鑊架啦 on99

又打壓
有牌唔見得好囉
仲撚污糟啦仆街

實唔夠地盤飯車污糟啦on9

麵粉報正仆街又喺度無事生非

狗一隻

香港地，真係好難發圍.......自己落手落腳煲湯賺錢，又會有D ON9出黎話唔衛生點點點收你皮 。 D餐廳又好衛生咩，係度無事生非，飲既人覺得無所謂，比你拿一大堆醫學名詞出黎嚇，都唔敢買啦

唔好話大陸周街人賣野食啦，我真係唔多覺咩國家對市民賣自己既產品有咁多要求 香港小販趕盡殺絕，好啦搵個地方，又會話你無牌又咩又上報......

報紙佬呢啲弱智例子
出街食街間鋪處理食物不當
又咪一樣會食物中毒

班友日日OT
邊有時間返屋企飲阿媽煲嘅湯吖

百份報又揀埋D on9野黎報

日本拉麵點算

又邊間老火湯得罪方丈呀？

連登真係痴撚哂線
理鳩得佢無牌乾淨定有牌污糟過屎
無牌就唔合法
上面講撚到d 無牌佬白手興家小市民咁都on9
仲話講法治笑撚大人個口

吉野家牛肉食得多會有痛風

本身生活習慣唔好既人賴飲湯我屌你老母咩
又煙又酒又肥最後賴飲湯

因湯

屌 有聲既

佢係話 會誘發其他病症 同埋係因為身體問題 負荷唔到先出事
本身 可以係有益㗎喎
佢最後都提到可以 以滾湯代替
湯 無益唔成立

無牌就無牌啦，你可以申請食物製造廠個牌再外賣，唔係唔比你白手興家，中學放lunch?

仲話香港核心價值係法治，普通市民都無

遵守香港法律根本係白痴，要同政府對抗仲遵守唔合理嘅法律？